\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage[brazil]{babel}   
%\usepackage[latin1]{inputenc}  
\usepackage[utf8]{inputenc}  
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

\sloppy

\title{Trabalho Prático 1 - Processamento de Linguagem Natural}

\author{Hugo Araujo de Sousa}

\address{
  Processamento de Linguagem Natural (2017/2) \\
  Departamento de Ciência da Computação \\
  Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG)
  \email{hugosousa@dcc.ufmg.br}
}

\begin{document} 

\maketitle
     
\begin{resumo} 
  O objetivo desse trabalho é praticar conceitos relacionados a vetores semânticos
  de palavras, trabalhando com esses conceitos em uma aplicação real. Para isso,
  é utilizada uma base real de livros juntamento com uma implementação do algoritmo
  Skip-Gram.
\end{resumo}

\section{INTRODUÇÃO}

O desenvolvimento de modelos de linguagem natural é fundamental para permitir que os
computadores sejam capazes de processar essas linguagens de forma eficaz e eficiente.
É a partir destes que a linguagem como conhecemos se torna mais próxima dos dados que
um computador consegue processar melhor.

Dentre os diversos modelos já propostos, um deles se destaca quanto a aplicação requer
a análise de similaridade e relação entre palavras. Para isso, para cada palavra de um
corpus, é criado um vetor. Conhecendo-se os vetores de todas as palavras, é possível
comparar e descobrir quão próximas umas das outras em um determinado corpus.

Nesse trabalho, o modelo de linguagem de vetor de palavras é utilizado a fim de realizar
comparações qualitativas em uma base de dados formada por dezenas de livros reais.

\section{MODELAGEM}

Nessa seção são apresentadas as decisões de implementação do projeto e detalhes sobre a modelagem
do mesmo.

\subsection{Base de dados}

O corpi utilizado nesse projeto é composto de livros reais, obras clássicas da literatura mundial.
Para obtê-los, foi utilizado o website \textbf{Project Gutenberg} \cite{gberg}.

\subsection{Vetores de Palavras}

A fim de produzir as representações vetoriais de cada palavra em um determinado corpus,
foi utilizado o repositório \textbf{Word2Vec} \cite{word2vec}, que fornece uma implementação eficiente
das arquiteturas Continuous Bag-of-Words e Skip-Gram.

\subsection{Pré-Processamento de texto}

Para utilizar o Word2Vec, foi necessário realizar algumas transformações nos arquivos de texto
dos livros, obtidos do website Project Gutenberg. O arquivo de entrada recebido pelo Word2Vec
tem a forma de um arquivo de texto que contém somente palavras, todas em letras minúsculas,
separadas por espaços e sem qualquer caractere não alfanumérico.

\subsection{Distância entre Palavras}

Dado que cada palavra do corpi é agora representada por um vetor de números de ponto-flutuante,
é necessário construir um método para calcular quão distantes (ou próximas) são duas palavras em
um corpus. Para esse projeto, a \textbf{Similaridade de Cosseno} \cite{cosdist} foi utilizada. Segundo
a mesma, podemos calcular o quanto dois vetores são semelhantes através da formula:

Dados dois vetores, A e B, a similaridade $ sim(A, B) $ entre eles é:

\begin{center}
  $ sim(A, B) = \frac{\sum_{i=1}^{n} A_i B_i}{\sqrt{\sum_{i=1}^{n} A_i^2} \sqrt{\sum_{i=1}^{n} B_i^2}} $
\end{center}

\subsection{Matrizes de Distância}

Uma vez que possuímos todas os vetores de palavras para o vocabulário de um corpus, podemos gerar
uma matriz que agrupe todos os possíveis pares de palavras desse vocabulário e armazene a distância
entre essas palavras. Essa matriz é de vital importância para conseguirmos calcular o quão similares
são dois livros, uma vez que, para cada livro, será gerada uma matriz de distância. 

\subsection{Comparação de Matrizes de Distância}

Dado que possuímos uma matriz de distância para cada livro da base de dados, podemos utilizá-las
para comparar esses livros e obter relações entre eles. Para isso, utilizamos a fórmula a seguir,
que calcula a distância entre duas matrizes de distância (ou seja, a distância entre dois livros).

Dadas duas matrizes de distância, A e B, e sendo $ n $ a distância $ dist(A, B) $
entre elas é dada por:

\begin{center}
 $ dist(A, B) = \sqrt{ \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} (a_{ij} - b_{ij})^2 } $
\end{center}

\section{IMPLEMENTAÇÃO}

O projeto foi implementado utilizando a linguagem de programação Python 3.

\subsection{Estrutura do Projeto}

Os arquivos do projeto estão estruturados da seguinte forma:

\begin{itemize}
 \item \textbf{build\_vectors.py} Arquivo responsável pelo pré-processamento dos arquivos de
 texto dos livros da base de dados e pela geração dos vetores de palavras para cada livro,
 utilizando o Word2Vec.
 
 \item \textbf{build\_distance\_matrices.py} Responsável pela geração das matrizes de distância
 para cada livro, a partir dos arquivos com os vetores de palavras gerados anteriormente.
 
 \item \textbf{main.py} Programa principal, realiza a conexão entre os outros módulos do projeto.
\end{itemize}

\subsection{Execução e Parâmetros}

Primeiramente, foi necessário definir os parâmetros a serem utilizados na execução do Word2Vec,
para gerar os vetores de palavras. Eles foram selecionados seguindo os próprios parâmetros
utilizados no script \textbf{demo-word.sh} presente no diretório do Word2Vec, com pequenas
modificações:

\begin{itemize}
 \item \textbf{-cbow 1}: Algoritmo utiliza Continuous Bag-of-Words, ao invés de Skip-Gram.
 \item \textbf{-size 200}: Os vetores de palavras gerados terão dimensão 200.
 \item \textbf{-window 8}: Tamanho da janela (contexto) a ser considerado pelo algoritmo.
 \item \textbf{-threads 20}: Número de threads durante a execução.
 \item \textbf{-binary 0}: Configura o programa para gerar vetores de palavras como arquivos
 de texto, ao invés de arquivos binários.
 \item \textbf{-iter 15}: Número de iterações de treino.
 \item \textbf{-min-count 10}: Define o número mínimo de ocorrências que uma palavra deve ter 
 no corpus para ser considerada durante a geração de vetores.
\end{itemize}

Já o programa principal recebe apenas um parâmetro, para executar o programa, basta, na pasta
\textbf{src} do projeto, executar:

\begin{center}
 ./main input\_folder
\end{center}

Onde input\_folder é o diretório que contém os arquivos de texto dos livros de entrada.

Após a execução desse comando, o programa irá gerar vetores de palavras
para cada um dos livros que encontrar em input\_folder, calcular a matriz
de distâncias para cada um dos livros, a partir dos vetores de palavras,
e comparar cada par de livros, imprimindo um valor que indica a distãncia
entre os livros, logo, quanto maior o valor, mais distantes estão os livros.

\section{RESULTADOS}

A fim de observar relações entre alguns aspectos dos livros de entrada
e os vetores de palavras gerados para os mesmos, foram executados vários experimentos. Alguns deles são mostrados a seguir:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Autores:} A fim de verificar a relação entre as
	matrizes de distâncias geradas para livros escritos por um mesmo
	autor, o programa foi rodado para os seguintes livros:

	\begin{enumerate}
		\item The Sign of the Four
		\item A Study in Scarlet
		\item The Adventures of Sherlock Holmes
		\item The Return of Sherlock Holmes
		\item Common Sense
		\item Songs of Innocence, and Songs of Experience
		\item Metamorphosis
		\item The Importance of Being Earnest
	\end{enumerate}

	Sendo os 4 primeiros do mesmo autor (Arthur Conan Doyle), a tabela
	a seguir nos mostra a distância entre cada par de livros.

	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c|c|c| }
		\hline
		 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\ \hline
		1 & 0 & 300.88 & 323.62 & 339.68 & 224.96 & 222.66 & 224.17 & 224.12 \\
		2 & 300.88 & 0 & 346.80 & 360.94 & 262.62 & 260.68 & 261.99 & 261.92 \\ 
		3 & 323.62 & 346.80 & 0 & 353.00 & 265.09 & 263.36 & 264.47 & 264.41 \\ 
		4 & 339.68 & 360.94 & 353.00 & 0 & 284.42 & 282.83 & 283.84 & 283.76 \\ 
		5 & 224.96 & 262.62 & 265.09 & 284.42 & 0 & 46.48 & 56.00 & 54.49 \\ 
		6 & 222.66 & 260.68 & 263.36 & 282.83 & 46.48 & 0 & 44.39 & 42.88 \\ 
		7 & 224.17 & 261.99 & 264.47 & 283.84 & 56.00 & 44.39 & 0 & 52.31 \\ 
		8 & 224.12 & 261.92 & 264.41 & 283.76 & 54.49 & 42.88 & 52.31 & 0 \\ 
		\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

	\mbox{}\\
	Vemos que a parte superior esquerda da tabela (representa os livros escritos por Arthur Conan Doyle) possuem valores muito parecidos, todos próximos de 300. Já o restante da matriz apresenta valores muito variados. Uma das possíveis explicações para o fato de que a 
	parte inferior direita da matriz apresenta valores tão baixos pode
	estar relacionada ao tamanho dos livros analisados, não muito grandes e, portanto, com vetores de palavras não muito bem treinados. \\

	\item \textbf{Gênero:} Para verificar qual a relação obtida na
	comparação entre livros do mesmo gênero, comparamos 5 livros do
	gênero de fantasia infantil.

	\begin{enumerate}
		\item The Jungle Book
		\item The Wonderful Wizard of Oz
		\item Alice's Adventures in Wonderland
		\item Through the Looking-Glass
		\item Peter Pan
	\end{enumerate}

	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c| }
		\hline
		 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
		1 & 0 & 342.57 & 315.43 & 555.50 & 362.21 \\
		2 & 342.57 & 0 & 192.99 & 526.50 & 286.93 \\
		3 & 315.43 & 192.99 & 0 & 519.61 & 246.73 \\
		4 & 555.50 & 526.50 & 519.61 & 0 & 531.24 \\
		5 & 362.21 & 286.93 & 246.73 & 531.24 & 0 \\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

	Vemos que os valores são muito coerentes em uma mesma linha ou
	uma mesma coluna. Além disso, dentre os cinco livros analisados,
	Alice's Adventures in Wonderland e The Wonderful Wizard of Oz são
	aqueles com maior proximidade, isso poderia ser explicado pelo
	enredo que apresenta grandes semelhanças. 

\end{itemize}

\section{CONCLUSÃO}

O trabalho foi de grande importância para fixar conceitos vistos nas aulas da disciplina, como
Modelos de Linguagem e algoritmos de aprendizado de máquina aplicada a processamento de linguagem
natural. Além disso foi muito interessante poder verificar propriedades através da similaridade entre
os modelos gerados para cada livro.

A maior dificuldade encontrada foi trabalhar com dados muito grandes. Cada livro possui vocabulários
de milhares de palavras e a própria base de dados contém dezenas de livros.

De maneira geral, creio que o aprendizado foi muito grande e superou as dificuldades encontradas.

\section{REFERÊNCIAS}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
